\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{11}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{6\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Divisions euclidienne et décimale}
	\fancyhead[R]{Collège Félicien Joly}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{10}

\chapter{Divisions euclidienne et décimale}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Être capable de réaliser une division euclidienne.
	\item Connaître le vocabulaire lié à la division euclidienne.
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Connaître la notion de multiples et diviseurs.
	\item Être capable d'utiliser les critères de divisibilité.
	\item Être capable de réaliser une division décimale.
	\item Connaître les priorités opératoires.
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}

\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Un diviseur de $25$ est \ldots & $50$  & $5$ & $25$  &2,%3
Dans le nombre $32\text{,}$ combien de fois peut-on mettre le nombre $6$ ? & $4$ fois. & $5$ fois.  & $6$ fois. &2,%
L'égalité qui correspond à la division euclidienne de 48 par 5 est \ldots & $48 = (8 \times 5) + 8$ & $48=(9 \times 5) + 3$  & $48=(10 \times 5) - 2$ &2,%
Un fermier a ramassé $124$ \oe ufs. Il les dispose dans des boîtes pouvant contenir $6$ \oe ufs chacune. Il peut remplir \ldots & $20$ boîtes. & $21$ boîtes.  & $22$ boîtes. &1,%
$10$ objets identiques coûtent $5$ \texteuro. Chaque objet coûte \ldots & $50$ \texteuro. & $\num{0.50}$ \texteuro  & $1$ \texteuro. & 2
}
\normalsize{}


\color{Green}
\section{Division euclidienne}

\color{blue}
\subsection{Rappels}
\color{black}
\normalsize{}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
$3$ enfants veulent se partager un paquet de gâteaux de manière à ce que chacun d'eux possèdent le même nombre de gâteaux. Le paquet contient $140$ gâteaux.\\
Combien de gâteaux aura chaque enfant ? En restera-t-il ? Si oui, combien ?\\
\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
On réalise une division euclidienne :
    \begin{center}
        \opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{140}{3}
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Chaque enfant possèdera $46$ gâteaux et il en restera $2$ à la fin du partage.
\end{minipage}
    
\begin{tcolorbox}[colframe=black!20, colback=black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Vocabulaire \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(m)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $46$ est le nombre de fois que $3$ est contenu dans $140$. On dit que $46$ est le \color{red}quotient \color{black} de la \color{red}division euclidienne \color{black} de $140$ par $3$.
    \item Le \color{red}reste \color{black} de cette division est $2$.
    \item $140$ s'appelle le \color{red}dividende \color{black} et $3$ est le \color{red}diviseur\color{black}.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	m=m+1
\end{luacode}


\color{blue}
\subsection{Multiples et diviseurs}
\color{black}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
On sait que $3 \times 7 = \textbf{21}$. On aurait pu aussi écrire que $\textbf{21} : 7 = 3$ et $\textbf{21} : 3 = 7$.

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
$\textbf{21}$ est un \color{red}multiple \color{black} de $7$ et de $3$.\\
$\textbf{21}$ est \color{red}divisible \color{black} par $7$ et par $3$.\\
$7$ et $3$ sont deux \color{red}diviseurs \color{black} de $\textbf{21}$.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On parle de multiples et diviseurs uniquement pour des nombres entiers.
	\item Un nombre entier peut avoir plusieurs diviseurs.
\end{itemize}

\color{blue}
\subsection{Critères de divisibilité}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+2)}}}, coltitle=black]
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Un nombre entier est divisible par $2$ si son chiffre des unités est $0$, $2$, $4$, $6$ ou $8$.
    \item Un nombre entier est divisible par $5$ si son chiffre des unités est $0$ ou $5$.\\
    \item Un nombre entier est divisible par $3$ (ou par $9$) si la somme de ses chiffres est divisible par $3$ (ou par $9$).
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+3
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
\'Etudions le nombre $\num{4352}$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Le chiffre des unités de ce nombre est $2$ donc il est divisible par $2$ (\textit{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p-3)}}) mais n'est pas divisible par $5$ ou $10$ (\textit{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p-2)}}).
    \item La somme des chiffres de $\num{4352}$ est : $4 + 3 + 5 + 2 = 14$.\\
    $14$ n'est divisible ni par $3$ ni par $9$. Donc, $\num{4352}$ n'est pas divisible par $3$ ou par $9$ (\textit{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p-1)}}).
    %\item Les deux derniers chiffres de 4 352 forment le nombre 52.\\
    %Or, 52 est divisible par 4 ($52 = 4 \times 13$).\\
    %Donc, 4 352 est divisible par 4 (\textit{Propriété 4}).
\end{itemize}
~~\\
\textbf{\underline{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Les nombres entiers divisibles par $2$ sont appelés \textbf{nombres pairs} et ceux non divisibles par $2$ \textbf{nombres impairs}.
    \item Il existe d'autres critères de divisibilité : par $4$, par $8$, par $10$, par $11$ par exemple.
\end{itemize}


\color{Green}
\section{Division décimale}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Effectuer la \textbf{division décimale} d'un dividende par un diviseur (différent de 0) revient à chercher le quotient tel que : diviseur $\times$ quotient = dividende.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Quand on effectue une division décimale, deux cas sont possibles :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item le quotient est un nombre décimal (la division s'arrête).
    \item le quotient n'est pas un nombre décimal (on a une valeur approchée car la division ne s'arrête pas).
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\textbf{Cas 1} : le quotient est un nombre décimal.
    \begin{center}
        \opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}, maxdivstep=4]{98,6}{4}
    \end{center}
    Le reste de la division est égal à $0$, la division \guillemetleft s'arrête \guillemetright.\\
    Donc : $98,6 : 4 = 24,65$ ou $24,65 \times 4 = 98,6$.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\textbf{Cas 2} : le quotient est une valeur approchée.
    \begin{center}
        \opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}, maxdivstep=4]{83,5}{3}
    \end{center}
    Le reste de la division n'est pas égal à $0$, la division \guillemetleft\, ne s'arrête pas \guillemetright.\\
    Donc : $83,5 : 3 \approx 27,83$
\end{minipage}

\color{Green}
\section{Priorités opératoires}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Dans un calcul où s'enchaînent plusieurs opérations, on effectue toujours les calculs dans l'ordre suivant :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item les calculs se trouvant entre parenthèses ;
    \item les multiplications et les divisions ;
    \item les additions et les soustractions de gauche à droite.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
    A&=8,3 + 4 \times (\underline{12 - 2})&\\
    A&=8,3 + \underline{4 \times 10}\\
    A&=\underline{8,3 + 40}\\
    A&=48,3
\end{flalign*}
\end{minipage}
\hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
    B&=13 + \underline{49,7 : 7} \times 2&\\
    B&=13 + \underline{7,1 \times 2}\\
    B&=\underline{13 + 14,2}\\
    B&=27,2
\end{flalign*}
\end{minipage}

\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}

QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Dans la division euclidienne de $36$ par $5\text{,}$ le quotient est \ldots & $\num{7.2}$  & $7$ & $5$ &2,% 
Pour transporter $230$ personnes dans des mini-bus de $16$ places$\text{,}$ il faut prévoir au minimum \ldots & $14$ mini-bus.  & $\num{14.5}$ mini-bus. & $15$ mini-bus. &3,%
Le nombre $327$ est divisible par \ldots & $7$.  & $3$. & $5$.  &2,%
Dans la division décimale de $54$ par $8\text{,}$ le quotient est \ldots & $6$  & $\num{6.7}$ & $\num{6.75}$  &3,%
Le nombre manquant dans l'égalité $4 \times \ldots = \num{10.8}$ est \ldots & $2$  & $\num{2.7}$ & $\num{2.75}$  &2,%
Marc a payé $3$ \texteuro\, pour $20$ bonbons identiques. Chaque bonbon coûte \ldots & $\num{0.15}$ \texteuro.  & $\num{0.30}$ \texteuro. & $\num{1.5}$ \texteuro.  &1,%
$100$ compas coûtent $\num{120.50}$ \texteuro. $10$ compas coûtent \ldots & $\num{1.205}$ \texteuro.  & $\num{12.50}$ \texteuro. & $\num{12.05}$ \texteuro. &3%
}
\normalsize{}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de réaliser une division euclidienne et de connaître le vocabulaire lié à cette opération. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.1 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 à 3 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître la notion de diviseurs et de multiples. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.2 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 4 à 6\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître les critères de divisibilité. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.3 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercice}} : 5 à 7\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de réaliser une division décimale. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 8 à 15 - 18 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître les priorités opératoires. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 16 à 18 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Savoir résoudre des problèmes. & & & & \textbf{\underline{Exercices}} : 19 à 21 \tabularnewline \hline
\end{tabular}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Un diviseur de $25$ est \ldots & $50$  & $5$ & \cellcolor{cyan!20}$25$  &2,%3
Dans le nombre $32\text{,}$ combien de fois peut-on mettre le nombre $6$ ? & $4$ fois. & $5$ fois.  & $6$ fois. &2,%
L'égalité qui correspond à la division euclidienne de 48 par 5 est \ldots & $48 = (8 \times 5) + 8$ & $48=(9 \times 5) + 3$  & $48=(10 \times 5) - 2$ &2,%
Un fermier a ramassé $124$ \oe ufs. Il les dispose dans des boîtes pouvant contenir $6$ \oe ufs chacune. Il peut remplir \ldots & $20$ boîtes. & $21$ boîtes.  & $22$ boîtes. &1,%
$10$ objets identiques coûtent $5$ \texteuro. Chaque objet coûte \ldots & $50$ \texteuro. & $\num{0.50}$ \texteuro  & $1$ \texteuro. & 2%
}
\\
\\
\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Dans la division euclidienne de $36$ par $5\text{,}$ le quotient est \ldots & $\num{7.2}$  & $7$ & $5$ &2,% 
Pour transporter $230$ personnes dans des mini-bus de $16$ places$\text{,}$ il faut prévoir au minimum \ldots & $14$ mini-bus.  & $\num{14.5}$ mini-bus. & $15$ mini-bus. &3,%
Le nombre $327$ est divisible par \ldots & $7$.  & $3$. & $5$.  &2,%
Dans la division décimale de $54$ par $8\text{,}$ le quotient est \ldots & $6$  & $\num{6.7}$ & $\num{6.75}$  &3,%
Le nombre manquant dans l'égalité $4 \times \ldots = \num{10.8}$ est \ldots & $2$  & $\num{2.7}$ & $\num{2.75}$  &2,%
Marc a payé $3$ \texteuro\, pour $20$ bonbons identiques. Chaque bonbon coûte \ldots & $\num{0.15}$ \texteuro.  & $\num{0.30}$ \texteuro. & $\num{1.5}$ \texteuro.  &1,%
$100$ compas coûtent $\num{120.50}$ \texteuro. $10$ compas coûtent \ldots & $\num{1.205}$ \texteuro.  & $\num{12.50}$ \texteuro. & $\num{12.05}$ \texteuro. &3%
}
\normalsize{}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{8}

\chapter{\pointilles[13cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Être capable \pointilles[13cm]
	\item Connaître le \pointilles[13cm]
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Connaître \pointilles[14cm]
	\item Être capable \pointilles[14cm]
	\item Être capable \pointilles[14cm]
	\item Connaître l\pointilles[14cm]
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Un diviseur de $25$ est \ldots & $50$  & $5$ & $25$  &2,%3
Dans le nombre $32\text{,}$ combien de fois peut-on mettre le nombre $6$ ? & $4$ fois. & $5$ fois.  & $6$ fois. &2,%
L'égalité qui correspond à la division euclidienne de 48 par 5 est \ldots & $48 = (8 \times 5) + 8$ & $48=(9 \times 5) + 3$  & $48=(10 \times 5) - 2$ &2,%
Un fermier a ramassé $124$ \oe ufs. Il les dispose dans des boîtes pouvant contenir $6$ \oe ufs chacune. Il peut remplir \ldots & $20$ boîtes. & $21$ boîtes.  & $22$ boîtes. &1,%
$10$ objets identiques coûtent $5$ \texteuro. Chaque objet coûte \ldots & $50$ \texteuro. & $\num{0.50}$ \texteuro  & $1$ \texteuro. & 2%
}
\normalsize{}


\color{Green}
\section{\pointilles[8cm]}

\color{blue}
\subsection{Rappels}
\color{black}
\normalsize{}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
$3$ enfants veulent se partager un paquet de gâteaux de manière à ce que chacun d'eux possèdent le même nombre de gâteaux. Le paquet contient $140$ gâteaux.\\
Combien de gâteaux aura chaque enfant ? En restera-t-il ? Si oui, combien ?\\
\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]
    
\begin{tcolorbox}[colframe=black!20, colback=black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Vocabulaire \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(m)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $46$ est le nombre de fois que $3$ est contenu dans $140$. On dit que $46$ est le \pointilles[5cm] de la \pointilles[7cm].
    \item Le \pointilles[14cm]
    \item $140$ s'appelle le \pointilles[5cm] et $3$ \pointilles[6cm]
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	m=m+1
\end{luacode}


\color{blue}
\subsection{Multiples et diviseurs}
\color{black}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
On sait que $3 \times 7 = \pointilles[1cm]$. On aurait pu aussi écrire que \pointilles[2cm] et \pointilles[2cm]

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
$\textbf{21}$ \pointilles[12cm]\\
$\textbf{21}$ \pointilles[12cm].\\
$7$ et $3$ sont \pointilles[12cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On parle de \pointilles[13.5cm]
	\item Un \pointilles[15cm]
\end{itemize}

\color{blue}
\subsection{\pointilles[8cm]}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+2)}}}, coltitle=black]
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Un nombre entier \pointilles[12cm]
    \item Un nombre entier \pointilles[12cm]\\
    \item Un nombre entier \pointilles[12cm]
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+3
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
\'Etudions le nombre $\num{4352}$.\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\\
\textbf{\underline{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Les nombres entiers divisibles \pointilles[11cm]\\
    \pointilles[16cm]
    \item Il existe d'autres critères de divisibilité : \pointilles[9cm]
\end{itemize}


\color{Green}
\section{\pointilles[8cm]}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Effectuer la \pointilles[14cm] (différent de \pointilles[1cm]) revient à \pointilles[11cm]
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Quand on effectue une \pointilles[11cm] :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item le \pointilles[15cm]
    \item le \pointilles[15cm]
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\textbf{Cas 1} : le quotient est un nombre décimal.\\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \pointilles[8.5cm]\\
    \pointilles[8.5cm]\\
    \pointilles[8.5cm]
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\textbf{Cas 2} : le quotient est une valeur approchée.\\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \pointilles[8cm]\\
    \pointilles[8cm]\\
    \pointilles[8cm]
\end{minipage}

\color{Green}
\section{\pointilles[8cm]}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Dans un \pointilles[10cm], on effectue toujours les calculs dans l'ordre suivant :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item les \pointilles[12cm] ;
    \item les \pointilles[12cm] ;
    \item les \pointilles[12cm].
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
    A&=\pointilles[6cm]&\\
    A&=\pointilles[6cm]\\
    A&=\pointilles[6cm]\\
    A&=\pointilles[6cm]
\end{flalign*}
\end{minipage}
\hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
    B&=\pointilles[6cm]&\\
    B&=\pointilles[6cm]\\
    B&=\pointilles[6cm]\\
    B&=\pointilles[6cm]
\end{flalign*}
\end{minipage}

\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}

QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Dans la division euclidienne de $36$ par $5\text{,}$ le quotient est \ldots & $\num{7.2}$  & $7$ & $5$ &2,% 
Pour transporter $230$ personnes dans des mini-bus de $16$ places$\text{,}$ il faut prévoir au minimum \ldots & $14$ mini-bus.  & $\num{14.5}$ mini-bus. & $15$ mini-bus. &3,%
Le nombre $327$ est divisible par \ldots & $7$.  & $3$. & $5$.  &2,%
Dans la division décimale de $54$ par $8\text{,}$ le quotient est \ldots & $6$  & $\num{6.7}$ & $\num{6.75}$  &3,%
Le nombre manquant dans l'égalité $4 \times \ldots = \num{10.8}$ est \ldots & $2$  & $\num{2.7}$ & $\num{2.75}$  &2,%
Marc a payé $3$ \texteuro\, pour $20$ bonbons identiques. Chaque bonbon coûte \ldots & $\num{0.15}$ \texteuro.  & $\num{0.30}$ \texteuro. & $\num{1.5}$ \texteuro.  &1,%
$100$ compas coûtent $\num{120.50}$ \texteuro. $10$ compas coûtent \ldots & $\num{1.205}$ \texteuro.  & $\num{12.50}$ \texteuro. & $\num{12.05}$ \texteuro. &3%
}

\normalsize{}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de réaliser une division euclidienne et de connaître le vocabulaire lié à cette opération. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.1 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 à 3 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître la notion de diviseurs et de multiples. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.2 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 4 à 6\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître les critères de divisibilité. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.3 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercice}} : 5 à 7\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de réaliser une division décimale. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 8 à 15 - 18 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître les priorités opératoires. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 16 à 18 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Savoir résoudre des problèmes. & & & & \textbf{\underline{Exercices}} : 19 à 23 \tabularnewline \hline
\end{tabular}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}

QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Dans la division euclidienne de $36$ par $5\text{,}$ le quotient est \ldots & $\num{7.2}$  & $7$ & $5$ &2,% 
Pour transporter $230$ personnes dans des mini-bus de $16$ places$\text{,}$ il faut prévoir au minimum \ldots & $14$ mini-bus.  & $\num{14.5}$ mini-bus. & $15$ mini-bus. &3,%
Le nombre $327$ est divisible par \ldots & $7$.  & $3$. & $5$.  &2,%
Dans la division décimale de $54$ par $8\text{,}$ le quotient est \ldots & $6$  & $\num{6.7}$ & $\num{6.75}$  &3,%
Le nombre manquant dans l'égalité $4 \times \ldots = \num{10.8}$ est \ldots & $2$  & $\num{2.7}$ & $\num{2.75}$  &2,%
Marc a payé $3$ \texteuro\, pour $20$ bonbons identiques. Chaque bonbon coûte \ldots & $\num{0.15}$ \texteuro.  & $\num{0.30}$ \texteuro. & $\num{1.5}$ \texteuro.  &1,%
$100$ compas coûtent $\num{120.50}$ \texteuro. $10$ compas coûtent \ldots & $\num{1.205}$ \texteuro.  & $\num{12.50}$ \texteuro. & $\num{12.05}$ \texteuro. &3%
}

\normalsize{}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de réaliser une division euclidienne et de connaître le vocabulaire lié à cette opération. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.1 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 à 3 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître la notion de diviseurs et de multiples. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.2 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 4 à 6\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître les critères de divisibilité. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I.3 \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercice}} : 5 à 7\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de réaliser une division décimale. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 8 à 15 - 18 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Connaître les priorités opératoires. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 16 à 18 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Savoir résoudre des problèmes. & & & & \textbf{\underline{Exercices}} : 19 à 23 \tabularnewline \hline
\end{tabular}

\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Un diviseur de $25$ est \ldots & $50$  & $5$ & $25$  &2,%3
Dans le nombre $32\text{,}$ combien de fois peut-on mettre le nombre $6$ ? & $4$ fois. & $5$ fois.  & $6$ fois. &2,%
L'égalité qui correspond à la division euclidienne de 48 par 5 est \ldots & $48 = (8 \times 5) + 8$ & $48=(9 \times 5) + 3$  & $48=(10 \times 5) - 2$ &2,%
Un fermier a ramassé $124$ \oe ufs. Il les dispose dans des boîtes pouvant contenir $6$ \oe ufs chacune. Il peut remplir \ldots & $20$ boîtes. & $21$ boîtes.  & $22$ boîtes. &1,%
$10$ objets identiques coûtent $5$ \texteuro. Chaque objet coûte \ldots & $50$ \texteuro. & $\num{0.50}$ \texteuro  & $1$ \texteuro. & 2%
}
\normalsize{}
\\
\\
\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Un diviseur de $25$ est \ldots & $50$  & $5$ & $25$  &2,%3
Dans le nombre $32\text{,}$ combien de fois peut-on mettre le nombre $6$ ? & $4$ fois. & $5$ fois.  & $6$ fois. &2,%
L'égalité qui correspond à la division euclidienne de 48 par 5 est \ldots & $48 = (8 \times 5) + 8$ & $48=(9 \times 5) + 3$  & $48=(10 \times 5) - 2$ &2,%
Un fermier a ramassé $124$ \oe ufs. Il les dispose dans des boîtes pouvant contenir $6$ \oe ufs chacune. Il peut remplir \ldots & $20$ boîtes. & $21$ boîtes.  & $22$ boîtes. &1,%
$10$ objets identiques coûtent $5$ \texteuro. Chaque objet coûte \ldots & $50$ \texteuro. & $\num{0.50}$ \texteuro  & $1$ \texteuro. & 2%
}
\normalsize{}\\
\\
\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Un diviseur de $25$ est \ldots & $50$  & $5$ & $25$  &2,%3
Dans le nombre $32\text{,}$ combien de fois peut-on mettre le nombre $6$ ? & $4$ fois. & $5$ fois.  & $6$ fois. &2,%
L'égalité qui correspond à la division euclidienne de 48 par 5 est \ldots & $48 = (8 \times 5) + 8$ & $48=(9 \times 5) + 3$  & $48=(10 \times 5) - 2$ &2,%
Un fermier a ramassé $124$ \oe ufs. Il les dispose dans des boîtes pouvant contenir $6$ \oe ufs chacune. Il peut remplir \ldots & $20$ boîtes. & $21$ boîtes.  & $22$ boîtes. &1,%
$10$ objets identiques coûtent $5$ \texteuro. Chaque objet coûte \ldots & $50$ \texteuro. & $\num{0.50}$ \texteuro  & $1$ \texteuro. & 2%
}
\normalsize{}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques}}\\
	Archimède, Blaise Pascal et les égyptiens
	
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=Archimède ($\approx -287\, ;\, \approx -212$), coltitle=black]
Archimède est un mathématicien grec né et mort à Syracuse (Italie). Après avoir passé son enfance à Syracuse, il part à Alexandrie où il étudie les sciences grâce aux prédécesseurs d'Euclide et où il rencontre probablement \'Eratosthène. Il est l'auteur de plusieurs inventions et sa contribution aux mathématiques en arithmétique et en géométrie ont fait de lui l'un des plus grands savants de l'Antiquité.\\
Nous parlerons uniquement ici de son approximation du nombre $\pi$. Pour cela, il inscrit et circonscrit au cercle un polygone régulier de $96$ côtés. Il arrive ainsi à un encadrement du nombre $\pi$ (voir exercice 23).\\
\\
Le cercle a au carré de son diamètre le rapport des deux nombres 11 et 14.\\
Soit un cercle de diamètre $AB$, que le carré $\Gamma H$ lui soit circonscrit ; que (sc. sur le prolongement de $\Gamma \Delta$) le segment de droite $\Delta E$ soit double du segment $\Gamma \Delta$, et le segment $EZ$ égal au septième de $\Gamma \Delta$. Puisque donc le triangle $A\Gamma E$ est au triangle $A\Gamma\Delta$ comme 21 est à 7, et que, d'autre part, le triangle $A\Gamma\Delta$ est au triangle $AEZ$ comme 7 est à 1, le triangle $A\Gamma Z$ est au triangle $A\Gamma\Delta$ comme 22 est à 7. Mais le carré $\Gamma H$ est quadruple du triangle $A\Gamma\Delta$, et le triangle $A\Gamma\Delta Z$ est équivalent au cercle $AB$, puisque d'un côté, la hauteur $A\Gamma$ est égale au rayon de ce cercle et que, d'un autre côté, la base est égale, comme nous le montrerons, au triple du diamètre, augmenté d'un segment égal, avec une grande approximation, à son septième. Le cercle a donc au carré $\Gamma H$ le rapport des nombres 11 et 14. Le périmètre de tout cercle est égale au triple du diamètre, augmenté d'un segment compris entre les dix soixante et onzièmes et le septième du diamètre.\\
\\
Archimède, \textit{La mesure du cercle, 2 et 3}.

Alphabet grec : $A$ : Alpha, $B$ : Bêta, $\Gamma$ : Gamma, $\Delta$ : Delta, $E$ : Epsilon, $Z$ : zêta, $H$ : \^Eta.
\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
	\item Byrne, O. (2022), \textit{The first six books of the elements of Euclid}, Taschen
	\item Houlou-Garcia, A. (2019), \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage), Belles lettres
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I.1 : division euclidienne : définition, vocabulaire et exemple
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 1 - 2 - 3
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Partie I.2 : multiples et diviseurs : définitions et exemple
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercice}  \color{black} : 4
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Partie I.3 : critères de divisibilité par 2, 3, 5 et 9 + exemples
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 5 - 6 - 7
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Partie II : division décimale : définition, vocabulaire, exemples
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 8 - 9 - 10 - 11 - 12 - 13 - 14 - 15
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black}  : Partie III : Priorités opératoires : règles de calculs quand toutes les opérations sont présentes + exemple
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 16 - 17 - 18
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 19 - 20 - 21 - 22 - 23
\end{itemize}

%\end{comment}
%\setcounter{page}{4}
\end{document}
